% ------------------------------------------------------------------------
% Apresentacao
% Baseado no modelo disponível em https://github.com/emersonmello/modelos-latex/tree/master/monografia 
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso
	twoside,			% oneside / twoside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

%	Todas as indicações de pacotes e configurações estão no arquivo de estilo
%  chamado estilo-monografia-ifsc.sty.
\usepackage{estilo-monografia-ifsc}
	

%---------------------------------------------------------------------%
%---------------------------------------------------------------------%
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
%---------------------------------------------------------------------% 
%---------------------------------------------------------------------%\

\titulo{Proposta de armazenamento distribuído baseado em contêineres em infraestrutura hiperconvergente}
\autor{Matuzalem Müller dos Santos}
\local{São José - SC}
\data{Fevereiro/2019}
\orientador{Ederson Torresini}
\coorientador{Jorge Henrique Busatto Casagrande}
\instituicao{%
  Instituto Federal de Santa Catarina -- IFSC
  \par
  Campus São José
  \par
  Engenharia de Telecomunicações}
\tipotrabalho{Monografia Engenharia de Telecomunicações}

% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho de conclusão de curso apresentado à Coordenadoria do Curso de Engenharia de Telecomunicações do campus São José do Instituto Federal de Santa Catarina para a obtenção do diploma de Engenheiro de Telecomunicações.}
%---------------------------------------------------------------------%
\textoaprovacao{Este trabalho foi julgado adequado para obtenção do título de Engenheiro de Telecomunicações, pelo Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina, e aprovado na sua forma final pela comissão avaliadora abaixo indicada.}


%---------------------------------------------------------------------%
% Início do documento
%---------------------------------------------------------------------%


\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{brazil}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

\imprimircapa
% Folha de rosto - (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
\imprimirfolhaderosto*
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% ATENÇÃO - Pergunte para a Biblioteca do IFSC
% Inserir a ficha bibliografica - 
%
%---------------------------------------------------------------------%
% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirautor
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador
	
	\hspace{0.5cm} \imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Nuvem Privada.
		2. Contêineres.
		3. Hiperconvergência de Infraestrutura.
		I. Ederson Torresini.
		II. Instituto Federal de Santa Catarina.
		III. Campus São José.
		IV. \imprimirtitulo
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
%---------------------------------------------------------------------%

%---------------------------------------------------------------------%
% Inserir folha de aprovação
%---------------------------------------------------------------------%

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}

\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\MakeUppercase{\imprimirautor}}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \imprimirtextoaprovacao
     
    \vspace*{1cm}
    
	\imprimirlocal, 15 de fevereiro de 2019

    \vspace*{\fill}

  \end{center}
        


  \assinatura{\textbf{\imprimirorientador, Me.} \\Orientador\\Instituto Federal de Santa Catarina} 
%   \assinatura{\textbf{Jorge Henrique Busatto Casagrande, Dr.} \\Coorientador\\Instituto Federal de Santa Catarina}
  \assinatura{\textbf{Emerson Ribeiro de Mello, Dr.} \\Professor\\Instituto Federal de Santa Catarina}
  \assinatura{\textbf{Humberto José de Sousa} \\Analista de TI\\Instituto Federal de Santa Catarina}
      
    \vspace*{1cm}  
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% Dedicatória
%---------------------------------------------------------------------%
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \begin{flushright}
   \noindent
   \textit{ Este trabalho é dedicado a meu pai e minha mãe,\\que me ensinaram o valor do trabalho árduo e honesto\\e me orgulham todos os dias.}\vspace*{2cm}
   \end{flushright}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---------------------------------------------------------------------%
% Agradecimentos
% ---------------------------------------------------------------------%
\begin{agradecimentos}

A Deus por me dar saúde e força para completar o curso.

A meu pai, que sempre me incentivou a buscar o conhecimento.

A minha mãe, que sempre me mostrou que a bondade e gentileza são importantes não apenas no seio familiar, mas também em minha caminhada acadêmica e profissional.

A meu irmão, meu melhor amigo e exemplo de que o estudo e dedicação trazem os resultados merecidos.

A meus amigos e colegas de curso pelas conversas, palavras de apoio, trabalhos em grupo e ajuda nas horas difíceis.

Ao IFSC pela alta qualidade de ensino e surpreendente capacidade de continuar melhorando a qualidade dos cursos ofertados.

A todos os professores do curso, que durante os últimos anos foram grandes fontes de conhecimento e tornaram possível que este trabalho pudesse ter sido realizado.

Aos professores Ederson Torresini e Jorge Henrique Busatto Casagrande, que além de serem meus orientadores também provaram serem grandes amigos, seja com suas palavras de conforto, motivação e entusiasmo, ou compartilhando minhas frustrações, objetivos e metas.

\end{agradecimentos}

% ---------------------------------------------------------------------%
% Epígrafe
% ---------------------------------------------------------------------%
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Um líder sábio é capaz de encontrar algo de bom mesmo nos comentários de um louco.''\\
		(Wei Zheng)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


%---------------------------------------------------------------------%
% RESUMOS
%---------------------------------------------------------------------%
% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
Infraestruturas de serviços baseadas em contêineres têm se popularizado nos últimos anos desde o lançamento da primeira versão estável do Kubernetes pela Google em 2014. Dentre os benefícios oferecidos por tais infraestruturas caracterizam-se a alta escalabilidade e facilidade no gerenciamento de serviços. Este trabalho propõe uma infraestrutura hiperconvergente baseada em contêineres. Para validação da proposta foi criado um \textit{cluster} Kubernetes na \ac{GCP}, onde o Rook, uma plataforma de armazenamento distribuído, foi utilizado para validar o gerenciamento de armazenamento na infraestrutura hiperconvergente. Para utilização do armazenamento foram utilizados um \textit{blog} WordPress e uma base de dados MySQL. 

\textbf{Palavras-chave}: Nuvem Privada. Contêineres. Hiperconvergência de Infraestrutura.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
Container-based infrastructures became popular over the past few years since Google released Kubernetes in 2014. Among the advantages of container-based infrastructures are the immense scaling and easy management capabilities offered by this technology. This paper presents a hyper-converged infrastructure model based on containers. A Kubernetes cluster is implemented in the Google Cloud Platform to validate the model, and Rook (a storage orchestrator) is used to provide storage to applications from the cluster. A WordPress blog and a MySQL database are also implemented to use the storage orchestrated by Rook.

\noindent 
\textbf{Keywords}: Private cloud. Containers. Hyper-converged infrastructure.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}


%---------------------------------------------------------------------%
% inserir lista de ilustrações, tabelas, listagem de códigos, abreviaturas, símbolos
%---------------------------------------------------------------------%
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% inserir lista de tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% ---
% inserir lista de listings
% ---
\pdfbookmark[0]{\lstlistlistingname}{lol}
\begin{KeepFromToc}
\lstlistoflistings
\end{KeepFromToc}
\cleardoublepage
% ---

% inserir lista de abreviaturas e siglas
\pdfbookmark[0]{Lista de abreviaturas e siglas}{loa}
\include{TCC/0-abreviaturas}
\cleardoublepage

%---------------------------------------------------------------------%
% inserir o sumario
%---------------------------------------------------------------------%
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Inclusão dos capítulos que estão em outros arquivos .tex
% ----------------------------------------------------------
\include{TCC/1-introducao}
\include{TCC/2-fundamentacao}
\include{TCC/3-cenario-IFSC}
\include{TCC/4-proposta-sistemas-arquivos}
\include{TCC/5-implementacao}
\include{TCC/6-implantacao-no-ifsc}
\include{TCC/7-consideracoes_finais}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{8-referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------
\include{TCC/9.0-apendice}

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
\include{TCC/9.1-anexos}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
